# 可視化環境
 unity 提供類可視化的遊戲開發環境 由多組界面組成了可視化環境：
 
 1. Project Window (工程窗口)
 2. Scene Window (場景窗口)
 3. Hierarchy Window (層級窗口)
 4. Inspector Window (檢視窗口)
 5. Toolbar (工具欄)
 6. Game View (遊戲視圖窗口)

![](assets/0.png)

默認情況下 遊戲視圖 和 場景窗口 重疊在一起 可以通過點擊左上角的 Scene/Game 來切換顯示，此外如果顯示器夠大 也可以通過拖動讓 unity 同時顯示出這兩個窗口

# 工程窗口

工程可以訪問和管理項目的所有資源，其左側區域以樹形圖的形式顯示了資源名稱

工程窗口的頂部是一個工具欄

![](assets/1.png)

## 搜索功能

工具欄的右側 提供的搜索功能 可以輸入關鍵字(多個關鍵字使用空格 隔開) 搜索工程中的資源

搜索欄右側有三個按鈕

1. 第一個 用來限定搜索的資源類型
2. 第二個 用來限定搜索的資源標籤(Label)
3. 第三個 用來將搜索條件添加到書籤

使用更多的關鍵字可以縮小返回，此外還有一些高級技巧

* "t:+資源類型名稱" 限定資源類型
* "l:+標籤名稱" 限定資源標籤
* 資源類型和標籤可以有多個，多個資源類型或使用 **或者** 關係查找，多個標籤和關鍵字會使用 **並且** 關係查找

```
flash t:Material t:Texture l:Weapon
```

## 快捷鍵

當工程窗口被激活時 可以使用下述快捷鍵


| 快捷鍵 | 功能 |
| -------- | -------- |
| Ctrl/Cmd+F     | 選中搜索框     |
| Ctrl/Cmd+A     | 全選當前檔案夾的所有資源     |
| Ctrl/Cmd+D     | 爲選中資源創建副本     |
| Delete     | 刪除(需要二次確認)     |
| Delete+Shift     | 刪除(不需要再次確認)     |
| F2     | 重命名資源     |
| Enter     | 打開選中的資源     |
| Backspace     | 回到上級檔案夾     |
| 右箭頭     | 展開檔案夾或右移     |
| 左箭頭     | 摺疊檔案夾或左移     |
| Alt+右箭頭     | 展開檔案夾(包括其子孫檔案夾)     |
| Alt+左箭頭     | 摺疊檔案夾(包括其子孫檔案夾)     |

# 場景視圖

場景視圖是用來創造遊戲世界的窗口，通常用來 選擇和定位背景 角色 攝像機 燈光 以及所有類型的遊戲物體

場景視圖有一系列工具幫助你在場景中高效的移動和瀏覽

## 場景輔助線框

場景輔助線框(Gizmo) 位於場景視圖的右上角。它顯示了當前查看場景的視角方向，且可以通過單擊它快速改變查看場景的視角。

![](assets/gizmo.png)

場景輔助線框的每個面都有一個柄，三種顏色分別代表 X軸 Y軸 Z軸。單擊任意一個軸可以讓視角旋轉到該角度。此外還可以右鍵單擊來選擇一些其它的預設角度。

單擊場景輔助線框下的文本可以快速切換透視攝像機和正交攝像機

## 視角

unity 提供了多種方式來修改視角

1. 使用鍵盤上的方向鍵 可以移動視角
2. 當 **小手工具** 被選中時(快捷鍵:Q)，以下鼠標操作被啓用
   * 用鼠標左鍵 拖動場景，可以在場景中移動視角
   * 按住 Alt 鍵並用鼠標左鍵拖拽場景，可以在場景中旋轉視角
   * 按住 Alt 鍵並用鼠標右鍵拖拽場景，可以縮放視角
3. 按住鼠標右鍵進入飛行瀏覽模式，可以使用 W A S D 向 前 左 後 右 移動，Q E 上下移動

* 快捷鍵 F 可以將選中物的置與視野範圍的中心
* 快捷鍵 Shift+F 可以一直跟蹤物體

## 工具欄

![](assets/toolbar.png)

工具欄最左側提供了6個工具 其快捷鍵 分別爲 Q W E R T Y 就是鍵盤左上角的的六個字母按鍵，除了 Q 的小手用於移動場景 其它都用於變換選中物(也可以修改檢視窗口中的 Transform 屬性完成同樣效果)

* Q 移動場景
* W 移動物體
* E 旋轉物體
* R 縮放物體
* T矩形變換
* Y 同時啓用 W E R


旋轉 移動 縮放 行爲還和座標系與基準點相關，單擊工具欄中的 Center 和 Global 按鈕可以切換模式

* Pivot 將用來操作的小圖標顯示在物體三維網格的基準點上
* Center 將用來操作的小圖標顯示在物體外形邊界的中心
* Local 用來操作小圖標的旋轉角度，使其和當前物體保持一致
* Global 用來操作小圖標的旋轉角度，使其和世界座標系保持一致

1. 當使用移動工具時按住 Shift+Ctrl 可以讓物體快速吸附到碰撞體(Collider)的表面
2. 按住 V 不放進入 頂點吸附模式(Shift+V 可以持續打開或關閉此模式)，可以讓物體移動到另外一個物體的頂點上

## 場景工具欄

場景視圖的最上方有一組 場景工具欄，用於調整當前場景的顯示方式，這只是方便構造遊戲中的物品並不會影響最終遊戲效果

![](assets/toolbar-0.png)

### 渲染模式

最左側的下拉菜單用於選擇要使用哪種渲染模式(DrawMode)

1. Shading Mode
   * Shaded 顯示物體的表面材質
   * Wireframe 以線框的形式顯示物體的模型網格
   * Shaded Wireframe 顯示物體的表面材質並疊加網格線框
2. Miscellaneous
   * Shadow Cascades 顯示方向光源的 shadow cascades
   * Render Paths 渲染路徑，用每種顏色對應一種渲染路徑。藍色表示 deferred shading，綠色表示 deferred lighting，黃色表示 forward rendering，紅色表示 vertex lit
   * Alpha Channel 顯示透明通道
   * Overdraw 將物體顯示爲半透明的剪影，不透明度會疊加，用來展示各種物體交疊的情況
   * Mipmaps 展示紋理尺寸是否合適，以不同的顏色顯示。紅色表示紋理貼圖比必要的大，藍色表示紋理尺寸不夠大。通常需要的紋理尺寸的大小與分辨率以及鏡頭的遠近有關係
3. Deferred 用來查看 G-buffer
   * Albedo
   * Specular
   * Smoothness
   * Normal
4. Global Illumination 與全局光照有關

### 2D 光照 聲音 開關

在渲染模式旁邊分別是 三個開關

1. 2D 在 2D 和 3D 視圖之間切換。在2D模式下，攝像機會保持指向 Z 軸，且 X 軸在右側 Y 軸指向上方。
2. Lighting 開啓和關閉光照，包括環境光和物體的着色器
3. Audio 開啓和關閉音頻

### 渲染效果

音頻開關旁邊的下三角的下拉菜單組是渲染效果開關，裏面包含了多種效果開關

* Skybox 開啓或關閉天空盒
* Fog 開啓或關閉 霧
* Flares 開啓或關閉 燈光光暈
* Animated Materials 設置動態材質是否以動畫方式顯示

### 搜索框

場景工具欄最右側是一個搜索框，它以搜索框內的關鍵字過濾場景中的內容。被過濾的物體會以減弱對比度的方式顯得不明顯，且會變成半透明。(且和層級窗口的搜索框是自動同步的)

另外點擊搜索框中的放大鏡圖標可以指定搜索模式

* All
* Name
* Type

### 輔助線框

在場景視圖和遊戲視圖都有各自的輔助線框(Gizmos)，輔助線框的設置只在開發時有效，不會影響最終遊戲效果

* 3D Icons 控制圖標是否以3D方式顯示。3D圖標會有近大遠小的透視性，且會被遮擋。而2D圖標會一直顯示在界面最上層，且不會因爲距離而變化。(當勾選 3D Icons 時其右側的滑動條可以調節圖標的整體大小)
* Selection Outline 選擇物體是否邊緣高亮
* Selection Wire 是否爲選中物體繪製線框
* Scripts 自定義組件的列表，也包含一些預製的組件
* Built-in Components 內置組件列表

除了內置組件還有一些自定義腳本組件也會顯示在菜單中，其中包含：
* 指定了圖標的腳本
* 實現了 OnDrawGizmos 方法的腳本
* 實現了 OnDrawGizmosSelected 方法的腳本

# 層級窗口

層級窗口包含當前場景中所有遊戲物體的列表，其中某些是獨立物體而某些是預製體(Prefab)，任何新建或刪除物體都會反映到層級窗口中

默認情況下層級窗口中的順序是物體的創建順序，通過拖動來改變順序。層級窗口也可以表示物體的父(Parent)子(Child)關係

## 同時編輯多個場景

直接拖拽一個場景到當前的層級窗口中，就可以啓動多場景同時編輯模式。這種做法在同時除了多個場景時會比較有用，比如複製一個物體到另外一個場景裏面

# 檢視窗口

unity的場景是由很多 GameObject 組成的，每個 GameObject 可能包含 腳本 聲音 模型 等多個組件。檢視窗口顯示了當前選中物體的細節信息，並且還能在檢視窗口中修改這些信息

# 遊戲視圖

遊戲視圖用於預覽遊戲表現其最上方提供了一組相關操作的工具

* Display 如果當前由多餘一個的攝像機，這個選項可以選中用具體哪個攝像機做渲染
* Aspect 顯示器的大小和比例
* Scale slider 縮放滑動條，該滑動條只在遊戲視圖中執行縮放操作，以便查看細節或整體，並不影響最終遊戲效果
* Maximize on Play 如果被按下則一開始播放時遊戲視圖就會最大化 以便預覽遊戲效果
* Mute audio 控制是否屏蔽音頻
* Stats 開啓時會在遊戲視圖上疊加一層統計信息，用於監控遊戲性能
* Gizmos 輔助線框

# 自定義窗口佈局

unity運行自定義窗口佈局 拖動即可 此外還可以在菜單 Windows->Layouts 裏保存或加載佈局

unity 也提供了幾種預設的 佈局方案

* 2 by 3 左側兩個窗口同時顯示 場景視圖和遊戲視圖 右側三個窗口顯示 層級窗口 工程窗口 檢視窗口(適合調整物體同時觀察 遊戲預覽)
* 4 Split 四個場景窗口 和常規 3D 軟體類似 (適合大顯示器調整 物體)
* Default 默認佈局
* Tall 較高的場景視圖
* Wide 較寬的場景視圖

# 常用快捷鍵

| 工具欄快捷鍵 | 功能 |
| -------- | -------- |
| Q     | 小手工具     |
| W     | 移動工具     |
| E     | 旋轉工具     |
| R     | 縮放工具     |
| T     | 矩形變換工具     |
| Z     | 基準點模式切換     |
| X     | 切換 世界座標系/局部座標系     |
| V     | 頂點吸附模式     |
| Ctrl+LMB     | 單位吸附模式     |

| 遊戲物體快捷鍵 | 功能 |
| -------- | -------- |
| Ctrl+Shift+N     | 新建物體     |
| Alt+Shift+N     | 新建物體作爲當前選中物體的子物體     |
| Ctrl+Alt+F     | 讓場景視圖移動到該物體上     |
| Shift+F 或 雙擊 F     | 讓場景視圖移動到該物體上 並一直保持查看該物體     |

| 選中窗口快捷鍵 | 功能 |
| -------- | -------- |
| Ctrl+1     | 場景視圖     |
| Ctrl+2     | 遊戲視圖     |
| Ctrl+3     | 檢視窗口     |
| Ctrl+4     | 層級窗口     |
| Ctrl+5     | 工程窗口     |
| Ctrl+6     | 動畫窗口     |
| Ctrl+7     | 性能分析窗口     |
| Ctrl+9     | 資源商店窗口     |
| Ctrl+0     | 版本控制窗口     |
| Ctrl+Shift+C     | 控制檯窗口     |


| 編輯快捷鍵 | 功能 |
| -------- | -------- |
| Ctrl+Z     | 回退到上一步     |
| Ctrl+Y(windows only)     | 撤銷回退     |
| Ctrl+Shift+Z(Mac Linux only)     | 撤銷回退     |
| Ctrl+X     | 剪切     |
| Ctrl+C     | 複製     |
| Ctrl+V     | 粘貼     |
| Ctrl+D     | 複製並粘貼     |
| Shift+D     | 刪除     |
| Ctrl+F     | 查找     |
| Ctrl+A     | 全選     |
| Ctrl+P     | 開始、停止 運行遊戲     |
| Ctrl+Shift+P     | 暫停遊戲     |
| Ctrl+Alt+P     | 單步調試遊戲     |

| 選中範圍快捷鍵 | 功能 |
| -------- | -------- |
| Ctrl+Shift+1     | 讀取選中範圍1。數字可以是 1到 9，分別代表9個欄位     |
| Ctrl+Alt+1     | 保存選中範圍1。數字可以是 1到 9，分別代表9個欄位     |

| 資源快捷鍵 | 功能 |
| -------- | -------- |
| Ctrl+R     | 刷新     |

| 動畫快捷鍵 | 功能 |
| -------- | -------- |
| K     | 設置或添加關鍵幀     |
| Shift+K     | 修改當前關鍵幀     |
| 空格     | 播放動畫     |
| ,     | 上一幀     |
| Alt+,     | 上一個關鍵幀     |
| Shift+,     | 第一個關鍵幀     |
| .     | 下一幀     |
| Alt+.     | 下一個關鍵幀     |
| Shift+.     | 最後一個關鍵幀     |
